世道人生：無約束的權力向惡性（李怡）

節錄

世道人生：無約束的權力向惡性（李怡）

。。。。。。。。。。。。。。。。。。

近日中國教育部門還荒唐到公然竄改《聖經》，在教科書課文中引用《新約聖經》中耶穌赦免淫婦的故事，卻把故事扭曲成另一結局。《聖經》原文是耶穌對淫婦說：「我也不定你的罪；去吧；從此不要再犯罪了！」中國教科書卻改為「當眾人都退去時，耶穌拿起石頭打死了這個婦女，並說道：『我也同樣是個罪人。但如果法律只能由毫無瑕疵的人執行的話，法律就只會死亡。』」硬把中國掌權者為自己辯護的話塞到耶穌嘴裏。

任何社會執行法律的當然不會是毫無瑕疵的人，但正常社會執行法律的人至少知道自己或者也是有罪，或者不管信甚麼宗教甚而不信宗教也相信「舉頭三尺有神明」。除了相信「人在做天在看」之外，執行法律的人還有其他的權力約束監督：三權分立相互制衡，第四權媒體監督。將近300年前，法國啟蒙思想家孟德斯鳩就說過：「一切有權力的人都容易濫用權力，有權力的人往往使用權力一直到遇有界限的地方才休止。權力具有天然的膨脹性和向惡性，只要缺乏足夠的約束、監督，任何權力都會生出腐敗，要防止濫用權力，就必須以權力約束權力。」

我們面對的強權及其在香港的延伸，可能是人類歷史上最極致的權力，因為它完全沒有任何約束制衡，連中國古代和西方中世紀黑暗時代的「天」的約束都沒有，它的「膨脹性和向惡性」可以超乎人類的所有想像。因此，正常人只能對這種絕對權力也完全、絕對不信任。

次次見到李怡個名
腦入面都會自動響起
「一分鐘閱讀 主持李怡 制作張婉君」